% Created 2019-03-23 sáb 22:34
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Los huertos sumergidos}
\label{sec:org8fc41af}

Habían pasado ya varios días en que un olor acre inundaba la ciudad por la
tarde. Corría el rumor de que los hospitales se estaban llenando de personas
intoxicadas y unas cuantas mujeres embarazadas habían sufrido abortos
espontáneos. Por la radio recomendaban encerrarse por las tardes y disminuir la
interacción con el exterior todo lo posible. Según se decía era una importante
falla en los filtros de las máquinas depuradoras, que o podía ser la mantención
o bien el cese del envío de repuestos desde hace un tiempo lo que podría
complicar las cosas.

Al parecer era grave. Pero eso no evitó que mi madre y mi hermana realizaran el
viaje desde el distrito dónde crecí en la zona periférica hasta una de las zonas
residenciales de la ciudad. Un barrio tranquilo, rodeado de edificios de no más de
cuatro pisos, algunas oficinas, restaurantes y bares. Muy cerca, na plaza hermosa, cubierta de
pastos, arbustos y árboles, algunas bancas e iluminación que hacía muy agradable
pasear durante el día y la noche. Pero, en los momentos del atardecer en que
llegaron ya no había nadie. La ciudad, voluntariamente, sumergida en un toque de
queda para sobrevivir al espanto.

Fue sorpresivo, porque acostumbran avisar unas horas antes que pasarán a verme.
A veces era a almorzar o, por las tardes, a tomar onces. Siempre llegaban las
tres, tan similares pero distintas generaciones. En esta ocasión la menor no
estaba. Temí lo peor, más aún porque al entrar las miré, estaban sentadas en el
sillón conversando, y observé la preocupación que les atravesaba. ¿Habrá caído
por la contaminación?

-- ¿Y Eleonor? --Miré por todas partes. --Hola mami, ¿qué paso?

-- ¡Hijo! 

-- Cuentame, me preocupa.

-- No, ella está bien. Solo ha tenido unos malos sueños.

-- ¿Cómo de cuando era más niña?

-- Si. Tu padre se quedó con ella para cuidar su sueño. ¿Nos podremos quedar
hoy?

-- Si, si. No hay problema. Me alegra verlas, a ti también Juanita.

Mi hermana me abrazó como si no me hubiera visto en años. Desde chiquita ha sido muy
cariñosa pero esta vez fue muy fuerte, casi me parte el espinazo. Eso que no soy
tan enquencle como cuando era un niño. Las vi, pese a la preocupación que se
reflejaba en sus rostro, sonreí.

-- ¿Qué dice Elenora, cómo son sus sueños?

-- ¡Oh! Son pesadillas. Ha soñado con que se vienen días terribles, que se acaba
el aire. Y ahora esto que está pasando con la contaminación ¿no te parece que es
algo más allá que coincidencia?

-- Si, mamá. Puede ser, pero lo que pasa ha sido un desperfecto en las máquinas
purificadoras. En las noticias ha salido que lo repararán en unos días, que hay
que tener paciencia.

Por dentro no tenía muchas esperanzas, quizá podría incluso empeorar. Trabajando
en los equipos de mantención hasta hace un año y medio me hacía desconfiar
plenamente de la capacidad. Los ingenieros más talentosos fuimos trasladados a
las calderas, desde entonces he estado ahí. El sueldo ha mejorado, pero el
cansancio me mata. Llego extenuado, apenas logro compartir unas horas con mi
familia o amigos y luego tirarme a dormir hasta la siguiente jornada.

Hace años, cuentan los rumores, que los altos mandos no saben mucho que hacer en
esta época aciaga. Los conflictos entre las grandes naciones han repercutido
pese a la distancia. La orden fue terminante y, pese a ella, les fue difícil a
todos los grupos de avanzada dejar de intercambiar bienes y servicios, además de
compartir. Ya se resolvería, pero las ciudades se veían cada vez más apagadas,
los alimentos más básicos aparecían en las existencias del comercio y la
actividad cultural monótona. Apenas se paseaba por parques y plazas, hasta eso
nos estaban quitando ya en ese momento.

No aprendimos, ocurrió la Gran Tragedia. La humanidad fue diezmada por su propia
mano, dirigentes políticos ciegos y hombres de negocios ambiciosos. ¿Puede haber
peor combinación? Los sobrevivientes, en distintas facciones, decidieron en
aquel tiempo, serán ya unos doscientos años, retomar la carrera espacial y
conquistar Marte y Venus. Un experimento que ya había fallado pero era el único
camino que permitiría sobrevivir a la humanidad.

De cinco grandes grupos humanos, tres partieron a la tormentosa Venus, dos a
Marte. Además uno se dedicaría a administrar y gestionar la flota de transporte
entre los tres planetas. Los científicos habían descubierto que no sería posible
sin la extracción exitosa de un combustible especial detectado en segundo
planeta, una molécula de magnesio y rubidio. Mientras que del cuarto planeta era
posible extraer carbono superconductor que era posible extraer en esas
inhóspitas condiciones. Además del agua de la Tierra, que debía ser trasladada
mensualmente a ambos planetas. Cada viaje podía durar entre tres y diez meses
entre los planetas. 

De esa manera se estableció  una red de nodos o estaciones intermedias que
atendieran los más de dos mil vehículos de transporte de carga y unos quinientos
para pasajeros. Algunos de estos nodos han llegado a ser grandes moles con
ciudades y miles de personas viviendo en ellas. Personas dedicadas a los
servicios, profesionales, militares, dirigentes políticos, comerciantes,
médicos, chefs, gente que cocina delicias de las naciones, agricultores,
curanderas, encuentras de todo, bueno y malo. 

Entre las órbitas se establecieron seis de estas grandes naves. Intercaladas
cada ciento veinte grados, tres de Venus a Tierra, tres de Tierra a Marte.
Orbitando de manera sincrónica, estaba todo calculado para ofrecer la mejor
experiencia de viaje entre los planetas, con puertos para mantención, hoteles,
bodegas, oficinas de aduanas y comodidades de todo tipo. 

Todo el proceso de instituirse como Nave de Enlace, costó cerca de cincuenta
años. En ello los pueblos colonizadores del espacio definieron que, en pos de la
paz, cada una de ellas tendría habitantes de todas las facciones. Sucedió pues,
que pese a esa brillante condición inicial. Algunas de ellas pasaron a
considerarse especie de naciones espaciales. Sobretodo a partir del trágico
evento en que un asteroide destruyó por completo una de ellas y se tuvo que
reposicionar la ubicación de las dos restantes entre Tierra y Marte. 

Ello llevó a que las dos restantes tomaran mucha fuerza económica y política
frente a las tres interiores. Con el paso de las décadas las exteriores formaron
una de estas naciones, y las otras tres otra, una de las cuales llevaba una
posición neutral o negociante. Se tornaba crítica la situación, pues no había
sido prevista. El conflicto se acentuó cuando descubrieron la intromisión de
espías en un laboratorio de investigación de una de las naves del interior. Los
deportaron, pese a que no lograron hacer mucho, descubrieron que se estaban
preparando misiones para extraer desde el cinturón de asteroides el mineral que
necesitasen. Estaba claro, la ciencia avanza.

En esa situación de crisis, arrastrada por décadas y lejos de los ideales de los
padres y madres fundadores, nos encontramos. Por eso es que veía poco factible
retornar a aquellos días dorados en que todos trabajabamos para el bienestar de
toda la humanidad. Pero había que comer, respirar y vivir, teníamos que luchar
para tener nuestro lugar en el espacio.

-- Anoche tuvo otro sueño.

-- Espera madre, iré a hacer algunas comprar para hacer la cena. Espérenme un
rato, vean las noticias y me cuentan de ahí.

Micaela, mi hermana, se levanta e intenta seguirme.

-- Mejor no, Mica. Quédate acompañando a mamá, ya vuelvo.

Tomé una máscara filtradora de los gases tóxicos, salí y caminé hacía la plaza.
Debería atravesarla por la diagonal hacia la pileta, desde ahí doblar y cruzar
el césped hasta alcanzar el local comercial. Logré divisar una o dos personas
que caminaban rápido por las veredas, nadie más. Todo el camino lo hice
ensimismado, pensando en el sueño de mi hermana, ya había ocurrido que siendo
niña le había ocurrido y algo había pasado, un accidente. Aunque en ese entonces nadie lo
había relacionado, lo conversamos en algún momento con ella y sí, había detalles
que no eran simple casualidad.

Crucé y vi que a los pocos metros ya había abierto la biblioteca pública y
centro de documentación. Subí al segundo piso y el espacio era pequeño. Habían
unas diez computadoras para búsquedas y visualización. Solo dos personas
ocupando los equipos y bueno, la señorita robot bibliotecaria. Según habían
prometido tendría la capacidad de responder cualquier consulta y guiarte con un
plan de estudios sobre el tema que necesites.

En ese momento no tenía mucho tiempo para indagar sobre algún tema, pero si di
una vuelta en el lugar para reconocerlo, contenía en sus estantes placas
holográficas de distintos autores. También placas de memoria que permitían
descargar su contenido solo con el tacto, era una tecnología antigua pero
segura. Las estaciones de consulta trabajaban con una central de plasma
cuántico. Podía contener todo el conocimiento humano en texto y vídeo por
trescientas centurias según los cálculos. Cada nave nodo contenía al menos una. 

En el extremo de la sala había un espacio de descanso y un ventanal con una
vista que daba hacia el espacio. En un rincón se encontraba una escotilla que
por suerte estaba abierta. Así que entré, descendí los veinte escalones y me
encontré con un deslizador en forma de espiral que se adentraba quien sabe
cuantos pisos abajo. Lleno de emoción me senté en el borde y comencé a bajar.

A mi memoria llegaron recuerdos de algunos sabores que tenía persistente, eran
unos alimentos frutales que se cultivaban en Venus y se terminaban de procesar en la casi
extinta Tierra. Hace años que ya no se encontraba, como resultado de las grandes
disputas bajo las cuales nos encontrabamos en ese momento, sentí el aroma y el
sabor reavivados por el vértigo del descenso. Aún, segundos después todo a
oscuras, no sospechaba a dónde podría llegar pero seguro terminaría en suelo
firme. Apareció una primera luz que atravesaba vagamente una ventana, luego de
unos momentos otra y pude ver con mayor claridad que habían invernaderos
ordenados a lo largo de un gran cuarto. Ya con la tercera ventana pude observar
las siluetas de personas que se movían como hormigas llevando de un lado a otro
baldes. También otras que cargaban los productos de los invernaderos en
contenedores.

La zona de cultivos había sido una de las últimas innovaciones frente a la
crisis alimentaria que enfrentabamos. Pese a que no disponiamos de la capacidad
técnica de lograr una buena producción, a un grupo de voluntarios se les encargó
la delicada misión de aprender, algunos viajaron a Venus a formarse y otros se
dedicaron a aprender desde los archivos y a experimentar. Por suerte aún en ese
entonces era posible conseguir semillas por el tráfico del mercado negro. Si se
enterasen los otros nodos nos harían directamente la guerra. Solo bajo el
principio de la sobrevivencia y bajo un hermético secreto fue posible iniciar el
proyecto. ¿Cómo me enteré? Pues una novia de ese entonces, no funcionó pero algo
me contó de sus incursiones en la producción de alimentos. 

No sospechaba que el espacio dedicado a este experimento secreto fuera tan
enorme. En verdad, según lo que pude estimar, sería capaz de sostener a toda la
población. A los momentos, cerca de treinta segundos desde que comenzó el
descenso, sentí que la pendiente cambió y logré llegar a suelo firme. Era
difícil encontrar un lugar en dónde tocar suelo orgánico, solo metal y placas
sintéticas. Este tipo de suelo era casi una leyenda, así que me senté y lo
toqué, algo áspero y aromático. No me imagino la cantidad de viajes que requirió
mover esa tierra o, por otro lado, producirla a partir de desechos orgánicos.

En el lugar se sentía vida. Había una ventilación que traía los aromas desde
todos los invernaderos y los encauzaba al túnel de salida que estaba frente al
punto desde donde terminé de descender. Estaba sentado aún cuando alguien se
acerca.
\end{document}